Chapter 5: Creating Business Value
1) According to Chris Moore what is some good advice for students seeking a career in IT or business?
a) Always be changing
b) Grow your network of contacts
c) Know a little about everything
d) Be a specialist in your field
e) Make sure IT is your passion
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
2) A broad-based formula for how a business is going to compete, what its goals should be, and what plans and policies will be needed to carry out those goals is a definition of what?
a) Documentation
b) Strategy
c) Planning
d) Requirements
e) None of the above
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
3) Which of the following is not one of Porter’s Five Forces?
a) New Entrants
b) Suppliers
c) Buyers
d) Statistics
e) Supply chain
Answer: d
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
4) The open systems model indicates that a business operates by transforming ___ into ____and by constantly interacting with its environment.
a) inputs, outputs
b) outputs, inputs
c) processes, goals
d) goals, processes
e) input, processes
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
5) A ____ is a person or entity that has an interest in and an influence on how a business will function in order to succeed (or in order not to fail).
a) President or CEO
b) Stakeholder
c) Shareholder
d) Manager
e) Client
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
6) A stakeholder may be ____ or ____ relative to the system.
a) external, internal
b) above, below
c) to the right, to the left
d) inside, outside
e) external, outside
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
7) Influence may be ____ or _____.
a) actual, potential
b) real, imagined
c) right, wrong
d) powerful, weak
e) none of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
8) In functional and decentralized structures, the lines of authority (who has the right to tell whom to do what) and communication are _____ oriented.
a) vertically
b) horizontally 
c) diagonally
d) All of the above
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
9) The matrix structure ____ the functional and decentralized organizational structures.
a) opposes
b) aligns
c) contradicts
d) blends
e) separates
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
10) Which of the following is an advantage of the matrix organizational structure?
a) Frustration due to dual lines of authority and responsibility
b) Enhanced problem solving, cooperation, communication, and resource sharing
c) Increased need for coordination between functional areas consumes time and resources
d) Potential for goal conflict between functional and decentralized components of matrix
e) All of the above
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
11) Which of the following is a disadvantage of the matrix organizational structure?
a) Increased flexibility and responsiveness to business needs and environmental changes
b) Enhanced problem solving, cooperation, communication, and resource sharing
c) Increased need for coordination between functional areas consumes time and resources
d) Decision making occurs lower in organization and closer to customer
e) All of the above
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
12) Which of the following is a disadvantage of the functional organizational structure?
a) Economies of scale through efficient use of resources
b) Significant technical expertise found in the functional areas
c) Clear chain of authority and communications within a function
d) Employees may focus on functional area goals rather than organizational goals
e) All of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
13) Which of the following is an advantage of the functional organizational structure?
a) Significant technical expertise found in the functional areas
b) Poor communication and coordination between functional areas
c) Relatively inflexible or slow to respond to change in the business environment
d) Employees may focus on functional area
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
14) Which of the following is an advantage of the decentralized organizational structure?
a) Duplication of resources and efforts across organizational units
b) Technical knowledge not as in-depth relative to functional organizational form
c) Greater development of breadth of managerial skills
d) Less direct control by upper management
e) None of the above
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
15) Which of the following is a disadvantage of the decentralized organizational structure?
a) Less direct control by upper management
b) Faster response and greater flexibility
c) Greater communication and coordination between organizational units
d) Greater development of breadth of managerial skills
e) All of the above
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
16) Organizations need to perform a series of steps known as business
a) values
b) processes
c) goals
d) plans
e) thinking
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
17) ____ to a process are those resources needed to start a process.
a) Input
b) Guides
c) Output
d) Enablers
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
18) _____ are rules or policies within which a process must operate
a) Input
b) Guides
c) Output
d) Enablers
e) None of the above
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
19) _____ are the results of a process.
a) Input
b) Guides
c) Output
d) Enablers
e) All of the above
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
20) _____ are a special kind of input or resource that facilitates a process.
a) Input
b) Guides
c) Output
d) Enablers
e) All of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
21) Data, information and knowledge are examples of _____ to a process.
a) Input
b) Guides
c) Output
d) Enablers
e) Helper
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
22) _____ is a special kind of measurement created by a business process that is then returned to the system to control the system’s future inputs, processes, and outputs.
a) Feedback
b) Monitoring
c) Reporting
d) All of the above
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
23) Which of the following is not a goal of BPR?
a) reduce costs
b) increase throughput
c) increase speed
d) increase satisfaction
e) None of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
24) Which of the following is an example of the transformation of data?
a) A database query
b) Results from a Web search
c) A client/customer list
d) Sales data for the third quarter
e) Creating a mailing list
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how businesses organize and use business processes to achieve competitive advantage.
Section Reference: Business Organization and Business Processes
Feedback: Please review the Business Organization and Business Processes section in your text.
25) One of the first ways that a business seeks to apply IT is through:
a) Communicating
b) Transforming
c) Automating
d) Informating
e) None of the above
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe how IT helps create business value.
Section Reference: Applying IT to Create Business Value
Feedback: Please review the Applying IT to Create Business Value section in your text.
26) According to the text, which of the following is a benefit derived from automation for the Banking industry?
a) Increases speed and accuracy of product transactions
b) Increases flexibility and improves access of services to customers
c) Improves accuracy
d) Reduces costs and transfers control to customers
e) Improve ease of use
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe how IT helps create business value.
Section Reference: Applying IT to Create Business Value
Feedback: Please review the Applying IT to Create Business Value section in your text.
27) According to the text, which of the following is a benefit derived from automation for the Travel industry?
a) Increases speed and accuracy of product transactions
b) Improves accuracy
c) Reduces costs and transfers control to customers
d) Allows transfer of processes to customers through online services
e) None of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe how IT helps create business value.
Section Reference: Applying IT to Create Business Value
Feedback: Please review the Applying IT to Create Business Value section in your text.
28) According to the text, which of the following is not a benefit derived from automation for the Grocery/Retail industry?
a) Increases speed and accuracy of product transactions
b) Improves accuracy
c) Allows transfer of processes to customers through online services
d) Reduces costs and transfers control to customers
e) All of the above
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe how IT helps create business value.
Section Reference: Applying IT to Create Business Value
Feedback: Please review the Applying IT to Create Business Value section in your text.
29) _____ is recognizing that executing processes also creates new data and information.
a) Communicating
b) Automating
c) Informating
d) Transforming
e) processing
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe how IT helps create business value.
Section Reference: Applying IT to Create Business Value
Feedback: Please review the Applying IT to Create Business Value section in your text.
30) Using IT to help them acquire or maintain a competitive advantage over or in line with their competitors defines:
a) Communicating 
b) Automating
c) Informating
d) Transforming
e) Processing
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe how IT helps create business value.
Section Reference: Applying IT to Create Business Value
Feedback: Please review the Applying IT to Create Business Value section in your text.
31) A company possesses a _____ when it sustains higher-than-average profits for its industry.
a) Large market share
b) Monopoly
c) Competitive advantage
d) Oligopoly
e) Unfair advantage
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe how IT helps create business value.
Section Reference: Applying IT to Create Business Value
Feedback: Please review the Applying IT to Create Business Value section in your text.
32) There are two basic ways of obtaining competitive advantage. What are they? 
a) cost and differentiation
b) cost and placement
c) differentiation and placement
d) cost and quality
e) none of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe how IT helps create business value.
Section Reference: Applying IT to Create Business Value
Feedback: Please review the Applying IT to Create Business Value section in your text.
33) _____ can be simply defined as the highest level of decision making, involving basic questions of status, strategy, and compliance within an organization.
a) IT governance
b) Board governance
c) Organizational governance
d) Corporate governance
e) None of the above
Answer: d
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
34) The distribution of IT decision-making rights and responsibilities among enterprise stakeholders, and the procedures and mechanisms for making and monitoring strategic decisions regarding IT defines:
a) Corporate governance
b) Corporate policy
c) IT governance
d) IT policy
e) IT command
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
35) Which legal instrument sets out the ground rules that protects Canadians’ privacy at a federal level?
a) Sarbanes-Oxley
b) Bill 198
c) Multilateral Instrument 52-109
d) PIPEDA
e) None of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
36) _____ help guide the professionals within the field in terms of what is and is not acceptable and ethical behaviour.
a) Codes of behaviour
b) Codes of conduct
c) Codes of ethics
d) Codes of law
e) None of the above
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
37) IT governance is:
a) how the organization will set goals, objectives, priorities, and policies for IT
b) how it will integrate IT with business strategies and goals
c) which organizational members will make decisions regarding the successful completion of these tasks
d) all of the above
e) none of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
38) The primary focus of IT governance is on _____.
a) Decision rights associated with IT
b) Information processing
c) Network vulnerabilities
d) Technology acquisition and modernization
e) Knowledge generation
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
39) Which of the following statements best explains why software piracy is both illegal and unethical?
a) Software piracy is considered wrong because of the act of stealing and unethical because it violates the “do no harm” principle.
b) Software piracy violates federal law.
c) Software piracy means a loss of income to software companies, thus making the software more expensive for the consumer.
d) Software piracy may make it more difficult for an information worker to get his or her work done.
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
40) In Canada, which act ensures that companies are responsible for the data they collect?
a) Sarbanes-Oxley (SOX)
b) PIPEDA
c) Charter of Rights and Freedoms
d) Freedom of Information Act
e) None of the above
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
41) Personal Information Protection and Electronic Documents Act (PIPEDA):
a) sets ground rules for how private sector organizations may collect, use, or disclose personal information
b) holds company’s officers personally responsible for providing accurate public financial information to investors
c) focuses on personal health information
d) foundations of enterprise information security
e) focuses on E-commerce
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
42) What law instrument is used in Canada to protect people’s privacy?
a) Sarbanes-Oxley Act
b) Multilateral Instrument 52-109
c) EU Data Protection Directive
d) PIPEDA
e) None of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
43) A CIO is:
a) Chief Information Officer
b) Chief Infrastructure Officer
c) Commanding Information Officer
d) Commanding Internet Official
e) Corporate Information Officer
Answer: a
Difficulty: Hard
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
44) The leadership and management of a business are directly accountable to its owners defines:
a) Effective Governance
b) IT Governance
c) Corporate Governance
d) Less-robust Governance
e) Policy Governance
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
45) The distribution of IT decision-making rights and responsibilities among enterprise stakeholder describes:
a) Effective Governance
b) IT Governance
c) Corporate Governance
d) Less-robust Governance
e) Policy Governance
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
46) IT governance is:
a) how the organization will set goals, objectives, priorities, and policies for IT
b) how it will integrate IT with business strategies and goals
c) which organizational members will make decisions regarding the successful completion of these tasks
d) all of the above
e) none of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
47) The primary focus of IT governance is on _____.
a) Decision rights associated with IT
b) Information processing
c) Network vulnerabilities
d) Technology acquisition and modernization
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
48) In Canada, which act ensures that companies are responsible for the data they collect?
a) Sarbanes-Oxley (SOX)
b) PIPEDA
c) Charter of Rights and Freedoms
d) Freedom of Information Act
e) None of the above
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
49) Personal Information Protection and Electronic Documents Act (PIPEDA):
a) sets ground rules for how private sector organizations may collect, use, or disclose personal information
b) holds company’s officers personally responsible for providing accurate public financial information to investors
c) focuses on personal health information
d) foundations of enterprise information security
e) none of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
50) All CIPS members (including students) agree to abide by the following Code of Ethics and its ethical principles/imperatives EXCEPT:
a) Protecting the public interest and maintaining integrity
b) Demonstrating competence and quality of service
c) Maintaining confidential information and privacy
d) Avoiding conflict of interest
e) Charge $1000.00 or more for the consulting service per day
Answer: e
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
51) Founded in 1958, CIPS is a non-profit organization that represents thousands of IT professionals on important issues affecting the IT industry and profession has been a leading contributor of the following EXCEPT:
a) Setting standards with the profession 
b) Providing IT support to its community
c) Proving Certification of IT professionals
d) Proving Information Technology Certified Professional designations
e) Setting the coding standard 
Answer: e
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
52) Project Portfolio Management (PPM) is a (an):
a) management process designed to help an organization acquire and view information about all of its projects
b) internal process used to govern strategic project selection
c) portfolio owner who get the “best bang for the buck” from resources invested
d) individual listings in the portfolio
e) sensible sorting, adding, and removing of items from the collection based on their costs, benefits, and alignment with long-term strategies or goals.
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
53) A major part of good governance is an understanding of:
a) what the ethical and appropriate governance practices are to apply
b) what the relevant codes of conduct consist 
c) what is and is not acceptable and ethical behavior
d) all of the above
e) none of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the various types of organizational governance and state why governance is important in today’s business world.
Section Reference: Corporate, IT, and Project Governance
Feedback: Please review the Corporate, IT, and Project Governance section in your text.
Introduction to Business Information Systems, Third Canadian Edition	Test Bank
Copyright © 2012 John Wiley & Sons Canada, Ltd.
Unauthorized copying, distribution, or transmission of this page is strictly prohibited.
5-  PAGE   \* MERGEFORMAT  20 
Introduction to Business Information Systems
Norrie/Nanjad/Huber
Test Bank
Chapter 6: Managing IS Projects and Creating IS Solutions
1) A _____ is a detailed investigation and analysis of a proposed development project that is undertaken to determine whether it is possible to successfully build the proposed system.
a) Technical study
b) Financial Study
c) Tangible Study
d) Feasibility Study
e) Cost and Benefit Study
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the major decisions organizations must address before developing an IS system.
Section Reference: Critical Pre-development Questions
Feedback: Please review the Critical Pre-development Questions section in your text.
2) An organization can determine _____ by examining potential solutions and evaluating these solutions based on its capabilities and the capabilities of any technology partners it may choose to work with.
a) Technical capability
b) Technical feasibility
c) Financial capability
d) Financial feasibility
e) None of the above
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe the major decisions organizations must address before developing an IS system.
Section Reference: Critical Pre-development Questions
Feedback: Please review the Critical Pre-development Questions section in your text.
3) Off-shoring is:
a) partnership with a business in a distant country
b) partnership with a business outside your country but in the same general geographical area as your business
c) partnership in the same country as a business
d) we do it ourselves
e) gambling
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe the major decisions organizations must address before developing an IS system.
Section Reference: Critical Pre-development Questions
Feedback: Please review the Critical Pre-development Questions section in your text.
4) Some costs and benefits are_____, which means that a value can easily be applied
a) Realistic
b) Unrealistic 
c) Intangible
d) Tangible
e) None of the above
Answer: d
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe the major decisions organizations must address before developing an IS system.
Section Reference: Critical Pre-development Questions
Feedback: Please review the Critical Pre-development Questions section in your text.
5) Other costs and benefits are _____, meaning they are difficult to measure in monetary terms.
a) Realistic
b) Unrealistic 
c) Intangible
d) Tangible
e) None of the above
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the major decisions organizations must address before developing an IS system.
Section Reference: Critical Pre-development Questions
Feedback: Please review the Critical Pre-development Questions section in your text.
6) When the outsourcing company is located primarily in a foreign country, the practice is known as:
a) Inshoring
b) Offshoring 
c) Outshoring
d) Onshoring 
e) Distancing
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe the major decisions organizations must address before developing an IS system.
Section Reference: Critical Pre-development Questions
Feedback: Please review the Critical Pre-development Questions section in your text.
7) Which of the following is not an advantage of outsourcing?
a) High level of skill and expertise
b) Internal staff provides project oversight
c) Distraction of in-house IS staff from other duties
d) Generally lower time and costs
e) All of the above are disadvantages of outsourcing
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the major decisions organizations must address before developing an IS system.
Section Reference: Critical Pre-development Questions
Feedback: Please review the Critical Pre-development Questions section in your text.
8) Which of the following is not a disadvantage of outsourcing?
a) Firm loses some control of project since it is necessary to give outsourcer some decision-making authority
b) Distraction of in-house IS staff from other duties
c) Internal staff has less opportunity to build experience
d) Requires good contracts and oversight
e) None of the above
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe the major decisions organizations must address before developing an IS system.
Section Reference: Critical Pre-development Questions
Feedback: Please review the Critical Pre-development Questions section in your text.
9) According to Joey Peng, what is good on-the-job advice?
a) The better way is to do things differently
b) The better way is to things the same
c) The better way to do things is with others
d) The better way to do purse pure business
e) The better way is to build a strong IT background of your interest
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe the major decisions organizations must address before developing an IS system.
Section Reference: Critical Pre-development Questions
Feedback: Please review the Critical Pre-development Questions section in your text.
10) When organizations outsource business to partners in a distant country, this is called:
a) Offshoring
b) Onshoring
c) Global Sourcing 
d) Nearshoring
e) Outsourcing
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe the major decisions organizations must address before developing an IS system.
Section Reference: Critical Pre-development Questions
Feedback: Please review the Critical Pre-development Questions section in your text.
11) A ______________ study determines whether a project is technically and economically viable.
a) technical
b) compatibility
c) feasibility
d) conceptual
e) cost-benefit 
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the major decisions organizations must address before developing an IS system.
Section Reference: Critical Pre-development Questions
Feedback: Please review the Critical Pre-development Questions section in your text.
12) Tangible refers to:
a) a cost or benefit that is difficult to quantify
b) an orange-like fruit
c) a cost or benefit that is easy to quantify
d) None of the above
e) Two of the above
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the major decisions organizations must address before developing an IS system.
Section Reference: Critical Pre-development Questions
Feedback: Please review the Critical Pre-development Questions section in your text.
13) Intangible refers to:
a) a cost or benefit that is difficult to quantify
b) an orange-like fruit
c) a cost or benefit that is easy to quantify
d) abstract cost
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the major decisions organizations must address before developing an IS system.
Section Reference: Critical Pre-development Questions
Feedback: Please review the Critical Pre-development Questions section in your text.
14) To determine economic feasibility, companies typically use all of the following except:
a) GIGO
b) IRR
c) ROI
d) NPV
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe the major decisions organizations must address before developing an IS system.
Section Reference: Critical Pre-development Questions
Feedback: Please review the Critical Pre-development Questions section in your text.
15) A ________ is a detailed investigation and analysis of a proposed development project, to determine whether it is technically and economically possible.
a) projection study
b) feasibility study
c) investigation
d) proposal
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the major decisions organizations must address before developing an IS system.
Section Reference: Critical Pre-development Questions
Feedback: Please review the Critical Pre-development Questions section in your text.
16) At a high level, the SDLC simply starts with an idea. We call this the:
a) Start-up
b) Concept
c) Commencement
d) Initiation
Answer: b
Difficulty: Easy 
Learning Objective: Explain the activities organizations must consider within each of the seven stages of the system development life cycle.
Section Reference: The Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC)
Feedback: Please review the Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC) section in your text.
17) This phase of the SDLC involves the environment within the organization that either promotes or inhibits the development of ideas for systems:
a) Concept
b) Inception
c) Elaboration
d) Transition
e) Idea generating
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the activities organizations must consider within each of the seven stages of the system development life cycle.
Section Reference: The Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC)
Feedback: Please review the Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC) section in your text.
18) This phase of the SDLC begins when an organization has the idea to build an information system.
a) Concept
b) Inception
c) Elaboration
d) Transition
e) Design
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the activities organizations must consider within each of the seven stages of the system development life cycle.
Section Reference: The Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC)
Feedback: Please review the Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC) section in your text.
19) In this phase of the SDLC, the project team finalizes the requirements for the system and the project plan, and designs the system architecture.
a) Concept
b) Inception
c) Elaboration
d) Transition
e) Testing
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the activities organizations must consider within each of the seven stages of the system development life cycle.
Section Reference: The Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC)
Feedback: Please review the Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC) section in your text.
20) At this time in the SDLC, the team finalizes the system and puts it in place. In addition, the team completes the final training of users and management of users.
a) Concept
b) Inception
c) Elaboration
d) Transition
e) Testing
Answer: d
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain the activities organizations must consider within each of the seven stages of the system development life cycle.
Section Reference: The Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC)
Feedback: Please review the Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC) section in your text.
21) During this phase of the SDLC, the team builds the initial running system. The team usually implements core functionalities first, and then incorporates additional features.
a) Construction
b) Transition
c) Production
d) Retirement
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the activities organizations must consider within each of the seven stages of the system development life cycle.
Section Reference: The Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC)
Feedback: Please review the Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC) section in your text.
22) Once the system is up and running, the organization must continuously monitor, maintain, and evaluate it. This describes which phase in the SDLC?
a) Construction
b) Transition
c) Production
d) Retirement
e) None of the above
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain the activities organizations must consider within each of the seven stages of the system development life cycle.
Section Reference: The Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC)
Feedback: Please review the Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC) section in your text.
23) At some point, the system may lose its value to the company. This phase of the SDLC often marks the concept of a new system to replace the obsolete one.
a) Construction
b) Transition
c) Production
d) Retirement
e) Life cycle
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the activities organizations must consider within each of the seven stages of the system development life cycle.
Section Reference: The Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC)
Feedback: Please review the Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC) section in your text.
24) System analysis and design projects contain all of the following essential ingredients:
a) finances, HR, IT, management
b) people, methodology, management and tools
c) methodology, capital, people and idea
d) capital, tool, IT and methodology
e) none of the above are correct
Answer: b
Difficulty: Hard
Learning Objective: Explain the activities organizations must consider within each of the seven stages of the system development life cycle.
Section Reference: The Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC)
Feedback: Please review the Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC) section in your text.
25) Which is NOT a phase of an IS during its life cycle?
a) Pre-inception
b) Collaboration
c) Elaboration
d) Construction
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain the activities organizations must consider within each of the seven stages of the system development life cycle.
Section Reference: The Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC)
Feedback: Please review the Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC) section in your text.
26) At which development phase does an organization finalize an IS and put it in place?
a) Construction
b) Inception
c) Production
d) Transition
e) None of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the activities organizations must consider within each of the seven stages of the system development life cycle.
Section Reference: The Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC)
Feedback: Please review the Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC) section in your text.
27) At which phase does an organization finalize an IS and put it in place?
a) Construction
b) Inception
c) Production
d) Transition
e) Starting
Answer: d
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain the activities organizations must consider within each of the seven stages of the system development life cycle.
Section Reference: The Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC)
Feedback: Please review the Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC) section in your text.
28) A word or words that describe retirement as part of the life cycle of an IS development project is a/an:
a) Idea
b) Finalizes the requirements
c) Finalizes and puts in place
d) Monitors, maintains, evaluates
e) None of the above
Answer: e
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the activities organizations must consider within each of the seven stages of the system development life cycle.
Section Reference: The Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC)
Feedback: Please review the Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC) section in your text.
29) A word or words that describe transition as part of the life cycle of an IS development project is a/an:
a) Idea
b) Finalizes the requirements
c) Finalizes and puts in place
d) Monitors, maintains, evaluates
e) None of the above
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the activities organizations must consider within each of the seven stages of the system development life cycle.
Section Reference: The Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC)
Feedback: Please review the Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC) section in your text.
30) A word or words that describe production as part of the life cycle of an IS development project is a/an:
a) Idea
b) Finalizes the requirements
c) Finalizes and puts in place
d) Monitors, maintains, evaluates
e) None of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the activities organizations must consider within each of the seven stages of the system development life cycle.
Section Reference: The Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC)
Feedback: Please review the Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC) section in your text.
31) A word or words that describe elaboration as part of the life cycle of an IS development project is a/an:
a) Idea
b) Finalizes the requirements
c) Finalizes and puts in place
d) Monitors, maintains, evaluates
e) None of the above
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain the activities organizations must consider within each of the seven stages of the system development life cycle.
Section Reference: The Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC)
Feedback: Please review the Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC) section in your text.
32) A word or words that describe construction as part of the life cycle of an IS development project is a/an:
a) Idea
b) Finalizes the requirements
c) Finalizes and puts in place
d) Monitors, maintains, evaluates
e) None of the above
Answer: e
Difficulty: Hard
Learning Objective: Explain the activities organizations must consider within each of the seven stages of the system development life cycle.
Section Reference: The Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC)
Feedback: Please review the Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC) section in your text.
33) A word or words that describe inception as part of the life cycle of an IS development project is a/an:
a) Idea
b) Finalizes the requirements
c) Finalizes and puts in place
d) Monitors, maintains, evaluates
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the activities organizations must consider within each of the seven stages of the system development life cycle.
Section Reference: The Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC)
Feedback: Please review the Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC) section in your text.
34) Which is not a phase of an IS during its life cycle?
a) Pre-inception
b) Collaboration
c) Elaboration
d) Construction
e) Transition
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the activities organizations must consider within each of the seven stages of the system development life cycle.
Section Reference: The Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC)
Feedback: Please review the Stages and Importance of the System Development Life Cycle (SDLC) section in your text.
35) Project _____ is “the application of knowledge skills, tools, and techniques to project activities to meet project requirements.”
a) Planning
b) Inception
c) Scope
d) Management
e) Retirement
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
36) The client may prefer to focus on a set time deadline for receiving the final software, often at the expense of incorporating every single last requirement. This is known as:
a) Scoping
b) Descoping
c) Scaling
d) Descaling
e) Sizing
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
37) Which of the following is not one of the elements of the triple constraint in project management?
a) People
b) Budget
c) Time
d) Quality
e) All of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
38) Which of the following is not a core function of the project management methodology?
a) Time management
b) Cost management
c) Scope management
d) Quality management
e) HR management
Answer: e
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
39) Which of the following is not a facilitating function of the project management methodology?
a) Risk management
b) Procurement management
c) Communications management
d) Quality management
e) HR management
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
40) Which of the following is not a main activity of project time management?
a) Estimate activity resources
b) Estimate activity durations
c) System activities
d) Develop schedule
e) None of the above
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
41) _____ provide a standard format for displaying the results of the first four time-management activities.
a) Gantt charts
b) Gantt plans
c) Project plans
d) Project charts
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
42) The activity of managing several projects together is known as:
a) Project management
b) Product Management
c) Program management
d) System management
e) None of the above
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
43) The _____ is the sequence of tasks that determines the overall completion time of the project.
a) Slack path
b) Project path
c) Gantt path
d) Critical path
e) Optimal path
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
44) Tasks not on the critical path may have the luxury of extra time, called _____, for completing the work.
a) Slack 
b) Flop
c) Space
d) FIFO
e) LIFO
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
45) In addition to time, cost, scope and quality, what is the other choice an organization must consider?
a) People
b) Strategy
c) Government
d) all of the above
e) none of the above
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
46) Which one of the following is not an organizational response to risk?
a) risk acceptance
b) risk avoidance
c) risk behaviour
d) risk reduction
e) none of the above
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
47) Which one of the following IS project team skills represents a knowledge of techniques for ensuring that a project is successfully completed on time?
a) Architecture and design
b) Client interface
c) Programming
d) Project management
e) None of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
48) Risks are unavoidable; however, making sure that contingency plans are in place defines:
a) Risk Deferral 
b) Risk Transfer
c) Risk Acceptance
d) Risk Avoidance
e) Risk Management
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
49) A(n) __________ chart is used to show the sequences of project activities and to identify the critical path.
a) data flow
b) Gantt
c) PERT
d) ERD
e) Pareto
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
50) Postponing exposure to risk until resources are available to address risk defines:
a) Risk Deferral 
b) Risk Transfer
c) Risk Reduction
d) Risk Avoidance
e) Risk Management
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
51) Project management tasks include all of the following activities EXCEPT:
a) project scope management
b) time management
c) cost management
d) quality management
e) analysis and design
Answer: e
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
52) All of the following methods are used by businesses to deal with risk EXCEPT:
a) Risk avoidance
b) Risk acceptance
c) Risk-safety matrix
d) Risk transfer
e) Risk deferral
Answer: c
Difficulty: Hard
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
53) All of the following are core functions that lead to specific project objectives EXCEPT:
a) Risk management
b) Project scope management 
c) Time management
d) Cost management
e) Quality management
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
54) What is the response for assigning the risk to someone who is more able to deal with it?
a) Risk Transfer
b) Risk Deferral 
c) Risk Reduction 
d) Risk Acceptance
e) Risk Passing
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
55) What is action for knowing that risks will occur and ensuring that contingency plans are in place?
a) Risk reduction
b) Risk acceptance
c) Risk avoidance
d) Risk transfer
e) None of the above
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
56) The scope and complexity of an IS development project is:
a) easy to manage
b) cannot be managed
c) difficult to manage
d) a long-range goal
e) causes financial difficulty
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
57) What helps the project manager to ensure that the project is meeting the schedule, budget, and quality targets?
a) Time tracking
b) Task scheduling
c) Collaboration
d) Estimating
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
58) What PM software includes a shared database as well as e-mail, chat, and virtual meeting capabilities?
a) Time tracking
b) Task scheduling
c) Collaboration
d) Estimating
e) None of the above
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the key tasks in managing an IS project.
Section Reference: Managing an IS Project
Feedback: Please review the Managing an IS Project section in your text.
59) The typical IS team has a/an _____ that ensures the project goals correspond to the organization’s business objectives and is often a senior executive or someone in a position of authority.
a) Project manager
b) Project sponsor
c) Account manager
d) Analyst
e) Developer
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Outline the importance of an IS development team and name some of the people who might be included on such a team.
Section Reference: IS Development Teams
Feedback: Please review the IS Development Teams section in your text.
60) A/An _____ actually creates the system itself by coding and deploying the technical infrastructure of the system and programming it to perform required tasks.
a) Project manager
b) Project sponsor
c) Account manager
d) Analyst
e) Developer
Answer: e
Difficulty: Medium
Learning Objective: Outline the importance of an IS development team and name some of the people who might be included on such a team.
Section Reference: IS Development Teams
Feedback: Please review the IS Development Teams section in your text.
61) A/An _____ may have many titles, but they all provide the methods and processes to translate high level requirements in their particular area into lower levels of detail that can be turned into code by programmers.
a) Project manager
b) Project sponsor
c) Account manager
d) Analyst
e) Developer
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Outline the importance of an IS development team and name some of the people who might be included on such a team.
Section Reference: IS Development Teams
Feedback: Please review the IS Development Teams section in your text.
62) A/An _____ demands knowledge of methods and techniques to ensure delivery of the project on time and on budget, and the ability to communicate project goals and requirements to the project team and to co-ordinate the workflows of everyone on the project team. 
a) Project manager
b) Project sponsor
c) Account manager
d) Analyst
e) Developer
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Outline the importance of an IS development team and name some of the people who might be included on such a team.
Section Reference: IS Development Teams
Feedback: Please review the IS Development Teams section in your text.
63) A/An _____ is responsible for the sales and service of the project team.
a) Project manager
b) Project sponsor
c) Account manager
d) Analyst
e) Developer
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objective: Outline the importance of an IS development team and name some of the people who might be included on such a team.
Section Reference: IS Development Teams
Feedback: Please review the IS Development Teams section in your text.
64) A _______ should begin as part of the feasibility study:
a) stakeholder analysis
b) financial analysis
c) testing
d) prototyping
e) investigation
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Outline the importance of an IS development team and name some of the people who might be included on such a team.
Section Reference: IS Development Teams
Feedback: Please review the IS Development Teams section in your text.
65) Which of the following is true about performing a stakeholder analysis?
a) The group of stakeholders analyzed includes anyone who has a stake in the project and may affect the outcome of the project.
b) An attempt is made to judge the attitude of a stakeholder toward the project.
c) In order to mitigate the risk associated with each stakeholder, a project team member is assigned to implement stakeholder management strategies.
d) All of the above.
e) None of the above.
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Outline the importance of an IS development team and name some of the people who might be included on such a team.
Section Reference: IS Development Teams
Feedback: Please review the IS Development Teams section in your text.
66) A _____ provides a framework for executing both the project management and technical processes of an IS project throughout the life cycle.
a) Methodology
b) Plan
c) Diagram
d) Chart
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
67) Initially, system developers tended to work in a very ad hoc way, called the _____ model.
a) Makeshift
b) Build-and-fix
c) Concept
d) None of the above
e) Off the counter
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
68) With a/an _____ model, developers first investigate, specify, and implement an important core part of the system with minimal functionality.
a) Prototype 
b) Evolutionary
c) Waterfall
d) Build-and-fix
e) Agile
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
69) With_____, the project team works with customers to progressively build the system from an initial outline specification using visual mock-ups of screens, diagrams of data relationships, and similar tools that help users see what is going to be built.
a) Prototyping
b) Construction
c) Agile development
d) Waterfall
e) Quick and dirty
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
70) Because a/an _____ process is designed to satisfy continuously changing requirements, the team develops software in short development cycles or increments.
a) Prototype
b) Construction
c) Agile
d) Quick and dirty
e) None of the above 
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
71) A/An _____ is a simplified representation of something real, such as a building, weather pattern, or information system that business professionals can manipulate to study the real item in more detail.
a) Prototype
b) Model
c) UML
d) HTML
e) DHTML
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
72) _____ has become a very popular modelling tool, as it works particularly well for developing object-oriented systems.
a) Hypertext Markup Language (HTML)
b) Extensible Markup Language (XML)
c) Unified Modelling Language (UML)
d) Integrated Development Environments (IDEs)
e) Object Oriented (OO)
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
73) Together, the set of UML diagrams is known as the _____ model.
a) Unified
b) Agile
c) Prototype 
d) System
e) XML
Answer: d
Difficulty: Easy
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
74) The UML _____ diagram notation captures all the possible ways to use a system.
a) System
b) Use case
c) Sequence
d) Waterfall
e) Chen
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
75) A/An _____ diagram, which shows the order of various activities and by whom, and how they interact with the various system components as they occur in order.
a) System
b) Use case
c) Sequence
d) Waterfall
e) Structured 
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
76) UML stands for:
a) Unified Modelling Language
b) Unified Markup Language
c) United Modelling Language
d) United Markup Language
e) Union Model Language
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
77) Together, the set of UML diagrams is known as the:
a) waterfall model
b) DFDs
c) ERDs
d) System model
e) Structured model
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
78) The UML ________ captures all the possible ways to use a system.
a) use case diagram
b) sequence diagram
c) entity diagram
d) system model
e) Analytical model
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
79) Organizations use a UML ________________ to view the interactions between system components as they occur.
a) use case diagram
b) sequence diagram
c) entity diagram
d) system model
e) none of the above
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
80) Which model is a document-driven and highly structured process?
a) development life cycle
b) waterfall model
c) build-and-fix model
d) none of the above
e) all of the above
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
81) Developers first investigate, specify and implement an important core part of the system with minimal functionality with which model?
a) development life cycle
b) waterfall model
c) build-and-fix model
d) none of the above
e) all of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
82) The following methodology provides a project team with structure to ensure that everyone works toward the same project goals:
a) development life cycle
b) waterfall model
c) build-and-fix model
d) none of the above
e) all of the above
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
83) The first development model to gain wide acceptance among system developers was based on the:
a) development life cycle
b) waterfall model
c) build-and-fix model
d) none of the above
e) all of the above
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
84) The original ad hoc methodology was called:
a) development life cycle
b) waterfall model
c) build-and-fix model
d) none of the above
e) all of the above
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
85) The deliverables of the implementation stage include all of the following EXCEPT:
a) Program code
b) Test documents
c) User documentation
d) Complete system
e) Detailed records of changes 
Answer: e
Difficulty: Easy
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
86) The deliverables of the transition stage include all of the following except:
a) program code
b) test documents
c) user documentation
d) complete system
e) cost benefit analysis
Answer: e
Difficulty: Medium
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
87) Methods that can be used to provide a framework for an IS project include all of the following, except:
a) waterfall model
b) evolutionary model
c) diagnostic model
d) prototyping
e) agile development
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
88) Prototyping may be described as an:
a) IS methodology that continuously changes to meet new requirements
b) IS methodology that produces an example for customers
c) IS methodology that produces partial running systems
d) IS methodology that uses phases to create a system
e) IS methodology that uses parts of all methodologies to create a new system
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Outline the methods organizations use to ensure that they obtain the best IS to help meet their strategic goals.
Section Reference: Standard IS Methodology
Feedback: Please review the Standard IS Methodology section in your text.
89) Instead of using separate software packages, an IDE allows developers to complete several programming tasks within the same software application.
a) Hypertext Markup Language (HTML)
b) Extensible Markup Language (XML)
c) Unified Modelling Language (UML)
d) Integrated Development Environments (IDEs)
e) Work Bench Environment (WBE)
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe some of the IS development tools available to businesses today.
Section Reference: IT Tools for IS Development
Feedback: Please review the IT Tools for IS Development section in your text.
90) With _____ , a developer can use graphical diagrams to define a system’s components and how they are related. 
a) Code generation
b) Integrated Development Environments (IDEs)
c) Use case diagrams
d) Sequence diagrams
e) Unified Modelling Language (UML)
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe some of the IS development tools available to businesses today.
Section Reference: IT Tools for IS Development
Feedback: Please review the IT Tools for IS Development section in your text.
91) _____ is the use of computer-based support in the software development process.
a) Code generation
b) CASE tools
c) Use case diagrams
d) Sequence diagrams
e) Unified Modelling Language (UML)
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe some of the IS development tools available to businesses today.
Section Reference: IT Tools for IS Development
Feedback: Please review the IT Tools for IS Development section in your text.
92) This syndrome occurs when there is an overreliance on the tools for the success of the project, while neglecting the other pillars of a development project:
a) Down syndrome
b) Silver bullet syndrome
c) China syndrome
d) Completion syndrome
e) None of the above
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe some of the IS development tools available to businesses today.
Section Reference: IT Tools for IS Development
Feedback: Please review the IT Tools for IS Development section in your text.
93) A(n) __________ combines software development tools into one package.
a) application software
b) IDE
c) project management software
d) UML
e) XML
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe some of the IS development tools available to businesses today.
Section Reference: IT Tools for IS Development
Feedback: Please review the IT Tools for IS Development section in your text.
94) All of the following IS development tools are available to project teams, except:
a) models
b) IADD
c) integrated development environments
d) code generation
e) CASE tools
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe some of the IS development tools available to businesses today.
Section Reference: IT Tools for IS Development
Feedback: Please review the IT Tools for IS Development section in your text.
95) Integrated development environment includes all of the following EXCEPT:
a) Text editor to write program code
b) File system to store programs
c) Debugging tools to find and correct errors
d) Collaboration features to connect pieces of a project
e) None of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe some of the IS development tools available to businesses today.
Section Reference: IT Tools for IS Development
Feedback: Please review the IT Tools for IS Development section in your text.
Introduction to Business Information Systems, Third Canadian Edition	Test Bank
Copyright © 2012 John Wiley & Sons Canada, Ltd.
Unauthorized copying, distribution, or transmission of this page is strictly prohibited.
6-  PAGE   \* MERGEFORMAT  37 
Introduction to Business Information Systems
Norrie/Nanjad/Huber
Test Bank
Chapter 7: E-commerce
1) According to Arti Davda what is good on-the-job advice?
a) The better way is to do things differently
b) The better way is to things the same
c) The better way to do things is with others
d) The better way to do things is alone
e) The better way is to find a mentor
Answer: e
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
2) _____ is the use of information systems, technologies, and computer networks by individuals and organizations to carry out transactions in order to create or support the creation of business value
a) E-commerce
b) M-commerce
c) E-Business
d) M-Business
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
3) Online equivalent of the retail store as well as other services describes which e-commerce transaction?
a) Business-to-consumer (B2C) 
b) Business-to-business (B2B)
c) Business-to-government (B2G)
d) Consumer-to-government (C2G)
e) Consumer-to-consumer (C2C)
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
4) Electronic exchanges between companies for the Worldwide Retail Exchange describes which e-commerce transaction?
a) Business-to-consumer (B2C) 
b) Business-to-business (B2B)
c) Business-to-government (B2G)
d) Consumer-to-government (C2G)
e) Consumer-to-consumer (C2C)
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
5) Online sales to government agencies, as well as electronic payment of taxes describes which e-commerce transaction?
a) Business-to-consumer (B2C) 
b) Business-to-business (B2B)
c) Business-to-government (B2G)
d) Consumer-to-government (C2G)
e) Consumer-to-consumer (C2C)
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
6) Electronic payment of taxes as well as purchase of various types of licences describes which e-commerce transaction?
a) Business-to-consumer (B2C) 
b) Business-to-business (B2B)
c) Business-to-government (B2G)
d) Consumer-to-government (C2G)
e) Consumer-to-consumer (C2C)
Answer: d
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
7) Use of online auctions like eBay and similar other sites describes which e-commerce transaction?
a) Business-to-consumer (B2C) 
b) Business-to-business (B2B)
c) Business-to-government (B2G)
d) Consumer-to-government (C2G)
e) Consumer-to-consumer (C2C)
Answer: e
Difficulty: Medium
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
8) We can divide such products into two primary categories. What are they? 
a) static and physical
b) digital and analog
c) dynamic and static
d) digital and dynamic
e) physical and digital
Answer: e
Difficulty: Medium
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
9) Selling upgrades to a premium subscription service by first offering a free service with more limited capacity or capability demonstrates the:
a) premium model
b) free-to-buy model
c) freemium model
d) rent-to-own model
e) none of the above
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
10) A/An ______ web site facilitates sales between third parties.
a) advertising
b) affiliate
c) brokerage
d) marketing
e) exchange
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
11) ___________ is an e-commerce business model where websites are paid a fee when purchases come through them.
a) Brokerage
b) Advertising
c) Affiliate
d) Subscription
e) Intermediary
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
12) All organizations must have a/an:
a) strategic model
b) planning model
c) analytic model
d) business model
e) decision model
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
13) The internet also brought along the forces of _____ as a way for manufacturers such as Dell and others, to directly solicit orders from consumers and deliver products directly, rather than relying on a global network of wholesalers and distributes/dealers as a way of bringing products to the market:
a) customization
b) personalization
c) build to order
d) individualized
e) none of the above
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
14) Buying a new pair of jeans at http://www.thegap.com is an example of which kind of e-commerce transaction:
a) B2B (business-to-business)
b) C2C (consumer-to-consumer)
c) B2C (business-to-consumer)
d) B2G (business-to-government)
e) None of the above
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
15) All of the following are an example of a physical good, except:
a) DVD
b) iTunes Song
c) Comic Book
d) MP3 Player
e) iPhone
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
16) Which of the following is an example of an e-commerce business model?
a) Brokerage
b) Advertising
c) Merchant
d) All of the Above
e) None of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
17) _______ products include anything that actually requires an actual shipment of the item.
a) virtual
b) digital
c) physical
d) all of the above
e) none of the above
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
18) A business _____ defines how a company will meet the needs of its customers while making a profit.
a) operation
b) model
c) division
d) centre
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
19) Which of the following is NOT a type of e-commerce transaction?
a) B2C
b) B2B
c) C2C
d) B2G
e) G2P
Answer: e
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
20) __________ is a type of e-commerce business model that brings together buyers and sellers for a fee.
a) Brokerage
b) Advertising
c) Affiliate
d) Subscription
e) Infomediary
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Define e-commerce and describe how it is a part of today’s economy.
Section Reference: E-commerce Defined
Feedback: Please review the E-commerce Defined section in your text.
21) The ability of the consumer to move from thought to action creates new opportunities for businesses to operate at lower costs by easing the burden of the supply chain electronically. This is referred to as:
a) Seamless transactions
b) Information density
c) Cost per Click (CPC)
d) Frictionless transactions
e) None of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how e-commerce creates value and helps organizations stay competitive.
Section Reference: The E-commerce Advantage
Feedback: Please review the E-commerce Advantage section in your text.
22) The quality and quantity of information about products and services of interest to buyers has increased. This defines:
a) information density
b) personalization
c) niche markets
d) perfect market
e) none of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how e-commerce creates value and helps organizations stay competitive.
Section Reference: The E-commerce Advantage
Feedback: Please review the E-commerce Advantage section in your text.
23) A marketing message that a business customizes for each potential customer’s interests, based on his or her searching, browsing, and buying habits is known as:
a) information density
b) personalization
c) niche markets
d) perfect markets
e) none of the above
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how e-commerce creates value and helps organizations stay competitive.
Section Reference: The E-commerce Advantage
Feedback: Please review the E-commerce Advantage section in your text.
24) Going to another seller means that a company will have to retrain their staff to use a new application. This type of cost would be an example of:
a) training costs
b) educational costs
c) employee costs
d) switching costs
e) none of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how e-commerce creates value and helps organizations stay competitive.
Section Reference: The E-commerce Advantage
Feedback: Please review the E-commerce Advantage section in your text.
25) The ability to create custom product or services on-demand is referred to as:
a) mass personalization
b) mass customization
c) individuality
d) uniqueness
e) none of the above
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how e-commerce creates value and helps organizations stay competitive.
Section Reference: The E-commerce Advantage
Feedback: Please review the E-commerce Advantage section in your text.
26) A marketing message that a business customizes for each potential customers interest, refers to:
a) uniqueness
b) mass customization
c) individuality
d) personalization
e) none of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how e-commerce creates value and helps organizations stay competitive.
Section Reference: The E-commerce Advantage
Feedback: Please review the E-commerce Advantage section in your text.
27) “A broad-based formula for how a business is going to compete, what its goals should be and what plans and policies will be needed to carry out those goals” defines:
a) marketing
b) strategy
c) advertising
d) business intelligence
e) none of the above
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain how e-commerce creates value and helps organizations stay competitive.
Section Reference: The E-commerce Advantage
Feedback: Please review the E-commerce Advantage section in your text.
28) The advertisements that you see on the side bars of many web pages are referred to as:
a) Ad Bars
b) Ad Wars
c) Ad Words
d) Adverts
e) Advergame
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how e-commerce creates value and helps organizations stay competitive.
Section Reference: The E-commerce Advantage
Feedback: Please review the E-commerce Advantage section in your text.
29) The quality and quantity of information about products and services of interest to them refers to:
a) information intensity
b) information denial
c) information density
d) information overload
e) information need
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how e-commerce creates value and helps organizations stay competitive.
Section Reference: The E-commerce Advantage
Feedback: Please review the E-commerce Advantage section in your text.
30) Strategy is a plan, pattern, position and perspective. This quotes who?
a) Michael Porter
b) Sir Francis Bacon
c) Steve Jobs
d) Bill Gates
e) Henry Mintzberg
Answer: e
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how e-commerce creates value and helps organizations stay competitive.
Section Reference: The E-commerce Advantage
Feedback: Please review the E-commerce Advantage section in your text.
31) Sellers use e-commerce to customize their products and services in which of the following two ways: 
a) Mass customization and personalization
b) Marketspace and personalization
c) Personalization and customer relationship management (CRM)
d) Customer relationship management (CRM) and mass customization
e) Mass customization and CRM
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how e-commerce creates value and helps organizations stay competitive.
Section Reference: The E-commerce Advantage
Feedback: Please review the E-commerce Advantage section in your text.
32) E-commerce affects competition between organizations in all of the following ways EXCEPT:
a) Preventing any company from “owning” the market
b) Enhancing collaboration/alliances
c) Multiplying market niches
d) Increasing barriers to entry
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how e-commerce creates value and helps organizations stay competitive.
Section Reference: The E-commerce Advantage
Feedback: Please review the E-commerce Advantage section in your text.
33) An important strategy that companies are using to create a one-to-one marketing experience for their customers is known as:
a) Co-operative Web site
b) CRM
c) Interorganizational System
d) Division
e) None of the above
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain how e-commerce creates value and helps organizations stay competitive.
Section Reference: The E-commerce Advantage
Feedback: Please review the E-commerce Advantage section in your text.
34) The use of laptops, mobile telephones, and personal digital assistants (PDAs) to connect to the Internet and Web to conduct many of the activities normally associated with e-commerce is known as: 
a) Mobile Commerce (m-commerce)
b) Extranet
c) Digital Commerce (d-commerce)
d) Intranet
e) Smart phone commerce
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain how e-commerce creates value and helps organizations stay competitive.
Section Reference: The E-commerce Advantage
Feedback: Please review the E-commerce Advantage section in your text.
35) ___________ is a type of transaction using hand-held devices such as cell phones and PDAs.
a) H-commerce
b) E-commerce
c) M-commerce
d) G-commerce
e) C-commerce
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain how e-commerce creates value and helps organizations stay competitive.
Section Reference: The E-commerce Advantage
Feedback: Please review the E-commerce Advantage section in your text.
36) Building a meaningful e-commerce strategy requires two different views of an organization’s strategy: what it wants to do the _____ strategy and _____ strategy that focuses on how it will do it.
a) conceptual, technology
b) technology, conceptual
c) conceptual, risk analysis
d) risk analysis, promotion
e) risk analysis, technology
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain how e-commerce creates value and helps organizations stay competitive.
Section Reference: The E-commerce Advantage
Feedback: Please review the E-commerce Advantage section in your text.
37) Which of the following is a benefit to the business in B2C e-commerce?
a) Lower prices 
b) Shopping 24/7 
c) Greater searchability of products worldwide 
d) Shorter delivery times for digital products 
e) Cheaper electronic transactions
Answer: e
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the benefits and limitations of e-commerce to both consumers and businesses.
Section Reference: Benefits and Limitations of E-commerce
Feedback: Please review the Benefits and Limitations of E-commerce section in your text.
38) Which of the following is a limitation to the customer in B2C e-commerce?
a) Increased competition due to global marketplace
b) Unavailability of micropayments for purchases of small-cost products
c) Ease of comparison between competing products drives prices down
d) Customers want specific choices and will not accept substitutes
e) Customers control flow of information instead of companies
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the benefits and limitations of e-commerce to both consumers and businesses.
Section Reference: Benefits and Limitations of E-commerce
Feedback: Please review the Benefits and Limitations of E-commerce section in your text.
39) According to Porter’s model, e-commerce ______ competition.
a) increases
b) decreases
c) eliminates
d) improves
e) none of the above
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe the benefits and limitations of e-commerce to both consumers and businesses.
Section Reference: Benefits and Limitations of E-commerce
Feedback: Please review the Benefits and Limitations of E-commerce section in your text.
40) When discussing benefits and limitations of B2C E-Commerce, expansion of niche marketing opportunity falls in which area?
a) Consumer Benefits
b) Consumer Limitations
c) Business Benefits
d) Business Limitations
e) None of the above
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the benefits and limitations of e-commerce to both consumers and businesses.
Section Reference: Benefits and Limitations of E-commerce
Feedback: Please review the Benefits and Limitations of E-commerce section in your text.
41) When discussing benefits and limitations of B2C E-Commerce, Increased competition due to global marketplace falls in which area?
a) Consumer Benefits
b) Consumer Limitations
c) Business Benefits
d) Business Limitations
e) None of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe the benefits and limitations of e-commerce to both consumers and businesses.
Section Reference: Benefits and Limitations of E-commerce
Feedback: Please review the Benefits and Limitations of E-commerce section in your text.
42) Which of the following is not an e-commerce benefit for businesses?
a) Expansion of marketplace to global proportions
b) More expensive electronic transactions
c) Greater customer loyalty through customized Web pages and 1-to-1 marketing
d) Expansion of niche marketing opportunities
e) None of the above
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe the benefits and limitations of e-commerce to both consumers and businesses.
Section Reference: Benefits and Limitations of E-commerce
Feedback: Please review the Benefits and Limitations of E-commerce section in your text.
43) A _____ key encryption uses the same private key to encrypt and decrypt a message.
a) Public
b) Combo
c) Primary
d) Private
e) Secondary
Answer: d
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe the benefits and limitations of e-commerce to both consumers and businesses.
Section Reference: Benefits and Limitations of E-commerce
Feedback: Please review the Benefits and Limitations of E-commerce section in your text.
44) A _____ key encryption system has two keys required to successfully read a message.
a) Public
b) Combo
c) Primary
d) Private
e) Secondary
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Describe the benefits and limitations of e-commerce to both consumers and businesses.
Section Reference: Benefits and Limitations of E-commerce
Feedback: Please review the Benefits and Limitations of E-commerce section in your text.
45) A _____ transaction is when you buy something at market price determined by supply and demand from someone you do not know.
a) Strategic sourcing
b) Spot buying
c) Impulse buying
d) Outsourcing
e) None of the above
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
46) ______ involves forming a long-term relationship with another company.
a) Strategic sourcing
b) Spot buying
c) Impulse buying
d) Outsourcing
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
47) With the one-to-many model, the seller often provides a Web-based private sales channel through a private network, called
a) enterprise resource management (ERP)
b) customer resource management (CRM)
c) electronic data interchange (EDI)
d) customer service management (CSM)
e) none of the above
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
48) Another name for an electronic data interchange (EDI) is:
a) Internet
b) Intranet
c) Extranet
d) All of the above
e) None of the above
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
49) When there is an auction when the bidder with the lowest bid wins, it is called a:
a) Reverse auction
b) Low auction
c) Backwards auction
d) Sellers auction
e) Dutch auction
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
50) In the _____, many companies use an exchange to buy and sell from each other through spot-buying transactions.
a) Vertical exchange
b) Diagonal exchange
c) Horizontal exchange
d) Exchange model
e) Total exchange 
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
51) Exchanges that meet the needs of a single industry are called a/an:
a) Vertical exchange
b) Diagonal exchange
c) Horizontal exchange
d) Exchange model 
e) Total exchange
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
52) Exchanges that deal with products and services that all companies need, regardless of the industry are called a/an:
a) Vertical exchange
b) Diagonal exchange
c) Horizontal exchange
d) Exchange model 
e) Total exchange
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
53) The traditional procurement process has three key elements. Which of the following is not one of them?
a) purchase order
b) invoice
c) delivery of goods
d) receipt of goods
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
54) Typical steps of a traditional procurement process: Step 1 - The buyer sends a/an _____ to a vendor.
a) Purchase order (PO)
b) Bill of lading (BOL)
c) Invoice
d) Receipt of goods
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
55) Typical steps of a traditional procurement process: Step 2 - The vendor responds by sending the goods to the buyer along with a/an _____ , which describes the contents of the shipment.
a) Purchase order (PO)
b) Bill of lading (BOL)
c) Invoice
d) Receipt of goods
e) Request for Quote (RFQ)
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
56) Typical steps of a traditional procurement process: Step 3 - After receiving the goods, the buyer sends back a signed copy to the vendor and internally files a/an _____.
a) Purchase order (PO)
b) Bill of lading (BOL)
c) Invoice
d) Receipt of goods
e) Cheque
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
57) Typical steps of a traditional procurement process: Step 4 - The vendor sends a/an _____ to the buyer. 
a) Purchase order (PO)
b) Bill of lading (BOL)
c) Invoice
d) Receipt of goods
e) None of the above
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
58) A/An _____is a detailed list of goods shipped from the supplier, along with a list of all costs and discounts. In essence, it is a detailed bill and request for payment.
a) Purchase order (PO)
b) Bill of lading (BOL)
c) Invoice
d) Receipt of goods
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
59) A/An _____ is “a networked information system used by two or more separate organizations to perform a joint business function.”
a) Operating System (OS)
b) Interorganizational System (IOS)
c) Intranet
d) Extranet
e) Electronic Data Interchange (EDI)
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
60) The two most common forms of IOS are:
a) Extranet and Intranet
b) Extranet and Internet
c) EDI and Intranet
d) EDI and Extranet
e) EDI and Internet
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
61) _____ uses value-added networks (VANs) or private networks instead of the regular telephone system.
a) Operating System (OS)
b) Interorganizational System (IOS)
c) Intranet
d) Extranet
e) Electronic Data Interchange (EDI)
Answer: e
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
62) Collaborative networks that use Internet technology to link businesses with their suppliers, customers, or other businesses that share common goals is/are called:
a) Operating System (OS)
b) Interorganizational System (IOS)
c) Intranet
d) Extranet
e) Electronic Data Interchange (EDI)
Answer: d
Difficulty: Easy
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
63) A protected network designed to conduct business between two or more trading partners is called ____________.
a) intranet
b) internet
c) extranet
d) e-commerce
e) local area network
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
64) Which business model involves forming a long term relationship with another company?
a) strategic sourcing
b) B2B
c) brokerage
d) co-operative website
e) none of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
65) If you have multiple vendors that provide you with products or services in a particular area, you would have which relationship?
a) one to many
b) many to one
c) many to many
d) one to one
e) many to two
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
66) E-commerce has added value to an organization in all of the following ways EXCEPT:
a) customer loyalty
b) increased need for technology
c) increased revenue
d) profitability
e) none of the above
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
67) A ______ exchange meets the needs of a single industry. A _____ exchange deals with products and services that all companies need, regardless of the industry.
a) Parallel, Straight
b) Horizontal, Vertical
c) Straight, Parallel
d) Vertical, Horizontal
e) Straight, Horizontal
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
68) A company-centric business model uses which of the following e-commerce model(s) to conduct business?
a) One-to-many
b) Many-to-one
c) Many-to-many
d) Many-to-any
e) Both A and B
Answer: e
Difficulty: Hard
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
69) With this business model, two companies collaborate to create a trading relationship that is mutually beneficial. 
a) Company-centric business model
b) One-to-One business model
c) Exchange model
d) Chain efficiency
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
70) The traditional procurement process relies on: 
a) All paper-based documents
b) All electronic-based documents
c) Some paper-based and some electronic-based documents
d) All of the above
e) None of the Above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
71) __________ is a type of private network established between two or more business partners for electronic data exchange.
a) LAN
b) WAN
c) MAN
d) VAN
e) None of the above
Answer: d
Difficulty: Easy
Learning Objectives: Explain how organizations can use e-commerce to enhance the delivery of products and services, manage trade with business partners, and improve their supply chain efficiency.
Section Reference: E-commerce Between Organizations
Feedback: Please review the E-commerce Between Organizations section in your text.
72) ______ refers to fixed information, such as company information, online marketing, and electronic versions of company brochures.
a) User content
b) Automatic content
c) Static content
d) Dynamic content
e) Real content
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objectives: Describe the evolution of e-commerce technologies and explain how these technologies have benefited both consumers and businesses.
Section Reference: The Technology of E-commerce
Feedback: Please review the Technology of E-commerce section in your text.
73) Which technology is indicative of First-Generation E-Commerce?
a) User content
b) Automatic content
c) Static content
d) Dynamic content
e) Real content
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objectives: Describe the evolution of e-commerce technologies and explain how these technologies have benefited both consumers and businesses.
Section Reference: The Technology of E-commerce
Feedback: Please review the Technology of E-commerce section in your text.
74) With ______, information on a web page can change depending on a number of factors.
a) User content
b) Automatic content
c) Static content
d) Dynamic content 
e) Real content
Answer: d
Difficulty: Easy
Learning Objectives: Describe the evolution of e-commerce technologies and explain how these technologies have benefited both consumers and businesses.
Section Reference: The Technology of E-commerce
Feedback: Please review the Technology of E-commerce section in your text.
75) A ______is a small bit of data, usually created by programs running on the server, stored on the client machine, and passed back and forth in the HTTP request and response.
a) Cookie
b) Bit
c) Byte
d) Code
e) Word
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objectives: Describe the evolution of e-commerce technologies and explain how these technologies have benefited both consumers and businesses.
Section Reference: The Technology of E-commerce
Feedback: Please review the Technology of E-commerce section in your text.
76) When data remain available for a period of time, it is known as ____ data
a) Persistent
b) Permanent
c) Temporary 
d) Imminent
e) Secondary
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Describe the evolution of e-commerce technologies and explain how these technologies have benefited both consumers and businesses.
Section Reference: The Technology of E-commerce
Feedback: Please review the Technology of E-commerce section in your text.
77) The most common client-side scripting language is:
a) JavaScript
b) AJAX
c) AdobeScript
d) ActiveX
e) Visual basic
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Describe the evolution of e-commerce technologies and explain how these technologies have benefited both consumers and businesses.
Section Reference: The Technology of E-commerce
Feedback: Please review the Technology of E-commerce section in your text.
78) With server-side programming, a business can do many things. Which of the following is not one of them?
a) Deliver content that it customizes for the individual user
b) Access data stored in a server-side database and send it to the client’s browser
c) Optimally manage the traffic to the site
d) None of the above
e) a and b
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Describe the evolution of e-commerce technologies and explain how these technologies have benefited both consumers and businesses.
Section Reference: The Technology of E-commerce
Feedback: Please review the Technology of E-commerce section in your text.
79) Which of the following is not one of the four primary components of a typical e-commerce site?
a) the shopping and ordering system
b) the customer account
c) the payment gateway
d) the security system
e) none of the above
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Describe the evolution of e-commerce technologies and explain how these technologies have benefited both consumers and businesses.
Section Reference: The Technology of E-commerce
Feedback: Please review the Technology of E-commerce section in your text.
80) A _____ is a company that provides a network to process encrypted transactions from a merchant’s website.
a) Secure gateway provider
b) Internet service provider
c) Payment gateway
d) Firewall service
e) Application provider
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Describe the evolution of e-commerce technologies and explain how these technologies have benefited both consumers and businesses.
Section Reference: The Technology of E-commerce
Feedback: Please review the Technology of E-commerce section in your text.
81) A ____ links an e-commerce site with the banking network.
a) Secure gateway provider
b) Internet service provider
c) Payment gateway
d) Firewall service
e) Application provider
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Describe the evolution of e-commerce technologies and explain how these technologies have benefited both consumers and businesses.
Section Reference: The Technology of E-commerce
Feedback: Please review the Technology of E-commerce section in your text.
82) A server that encrypts data using the SSL protocol is known as a:
a) Secure server
b) Gateway server
c) Firewall
d) Network server
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objectives: Describe the evolution of e-commerce technologies and explain how these technologies have benefited both consumers and businesses.
Section Reference: The Technology of E-commerce
Feedback: Please review the Technology of E-commerce section in your text.
83) SSL is currently being replaced by a newer protocol called the:
a) HTTP
b) XML
c) VoiP
d) TLS
e) SET
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Describe the evolution of e-commerce technologies and explain how these technologies have benefited both consumers and businesses.
Section Reference: The Technology of E-commerce
Feedback: Please review the Technology of E-commerce section in your text.
84) We are currently in the _____ generation of e-commerce.
a) First
b) Third
c) Fourth
d) Fifth
e) Sixth
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objectives: Describe the evolution of e-commerce technologies and explain how these technologies have benefited both consumers and businesses.
Section Reference: The Technology of E-commerce
Feedback: Please review the Technology of E-commerce section in your text.
85) _____ is a standardized way for one computer program to request and run another computer program over the Internet.
a) Web service
b) Protocol
c) Software as a Service
d) Mashup
e) Brandstorm
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Describe the evolution of e-commerce technologies and explain how these technologies have benefited both consumers and businesses.
Section Reference: The Technology of E-commerce
Feedback: Please review the Technology of E-commerce section in your text.
86) A ____ is a Web application that seamlessly combines information from more than one source into an integrated experience.
a) Web service
b) Protocol
c) Software as a Service
d) Mashup
e) Brandstorm
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Describe the evolution of e-commerce technologies and explain how these technologies have benefited both consumers and businesses.
Section Reference: The Technology of E-commerce
Feedback: Please review the Technology of E-commerce section in your text.
87) B2B transactions can be divided into two types, namely ________ and _________.
a) spot buying, strategic sourcing
b) outsourcing, EDI
c) e-commerce, outsourcing
d) strategic sourcing, e-commerce
e) spot buying, e-commerce
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objectives: Describe the evolution of e-commerce technologies and explain how these technologies have benefited both consumers and businesses.
Section Reference: The Technology of E-commerce
Feedback: Please review the Technology of E-commerce section in your text.
Introduction to Business Information Systems, Third Canadian Edition	Test Bank
Copyright © 2012 John Wiley & Sons Canada, Ltd.
Unauthorized copying, distribution, or transmission of this page is strictly prohibited.
7-  PAGE   \* MERGEFORMAT  34 
Introduction to Business Information Systems
Norrie/Nanjad/Huber
Test Bank
Chapter 8: Web 2.0, Social Media, and Online Trends
1) Moving from a passive site that basically displays information to a site that permits interaction with visitors or users is commonly referred to as _____ web:
a) Interactive
b) Dynamic
c) Static
d) Generated
e) Automatic
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
2) Blogs and conversation threads are commonly referred to as:
a) User-generated content (UGC)
b) Semantic Web
c) Social Utility
d) Invitational Design
Answer: a
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
3) The _____ is a next-generation—but not separate—web that makes information sharing and exchange easier by focusing on content, searchability, and interpretability at a technical level.
a) User-generated content (UGC)
b) Semantic Web
c) Social Utility
d) Invitational Design
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
4) This term suggests that you only spend time on sites that are useful to you, and that the time invested on the site somehow contributes to your happiness or social satisfaction, or creates social opportunities for you. What is it?
a) User-generated content (UGC)
b) Semantic Web
c) Social Utility
d) Invitational Design
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
5) Which of the following is not one of the Three Pillars of Sociability?
a) Validate
b) Regulate
c) Participate
d) Affiliate
e) c or d
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
6) What is the name of the legal instrument that Canada uses to protect privacy?
a) Sarbanes-Oxley
b) FIPPA
c) PIPEDA
d) All of the above
e) None of the above
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
7) What type of Internet technology sends information to you without you requesting that information?
a) F2b2C
b) B2B
c) Push
d) Wiki 
e) Pull
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
8) Facebook or MySpace is a part of:
a) Wiki
b) Blog
c) Social networking
d) VoIP
e) Planet
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
9) Technology that allows you to verbally speak with someone over the Internet is called:
a) Wiki
b) Social network
c) Ephone
d) VoIP
e) Smartphone
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
10) Type of web technology that creates an online community where people can make statements and others can read and respond to those statements is called:
a) I-Journal
b) Podcast
c) ASP
d) Blog
e) PHP
Answer: d
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
11) Type of web technology that allows its community members to continuously change the contents on a web site is called:
a) Intelligent bots
b) Social networks
c) Wiki
d) Blog 
e) Change Over
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
12) The second generation of the Web is called:
a) New web
b) Emerging space
c) My life
d) Web 2.0
e) WWWW
Answer: d
Difficulty: Easy
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
13) Which of the following statements about wikis is not true?
a) Companies use wikis to update content.
b) Wikis lack a central editor.
c) Wikis are only useful for external audiences.
d) Wikis keep track of the date of entries and revisions.
e) Wikis allow people to locate specific content.
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
14) Ethical and legal considerations for blogs, wikis, and social networks include:
a) stealth marketing
b) defamatory comments
c) inaccurate claims
d) violations of copyright
e) all of the above
Answer: e
Difficulty: Medium
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
15) How have blogs, wikis, and social networks such as Facebook changed how we work and learn?
a) They have improved access to medical research.
b) More students are enrolled in online courses.
c) More workers commute to the office.
d) A and B
e) B and C
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
16) What type of web technology provides news that can automatically download right to your desktop?
a) Social network
b) RSS feed
c) Podcast
d) Wiki
e) YouTube
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
17) To ban or not to ban social networks in the workplace is a serious issue. It is being discussed at management and HR meetings often. Some of the reasons given by employers for wanting to ban social networks at the workplace are:
a) exposure of company’s computers and networks to virus and spyware
b) loss in productivity affecting the bottom line
c) legal liability and leaking of corporate information
d) effect on available bandwidth to the business
e) all of the above
Answer: e
Difficulty: Medium
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
18) The use of social networks is important to employees and plays a crucial role in their lives, and perhaps should not be banned completely in the workplace. Some of the issues needing clarification in employee-employer communications are:
a) how much time may be spent online
b) how much company information may be revealed knowingly or unknowingly
c) internal structure of the team building at the workplace through social network platforms
d) all of the above
e) none of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
19) Collaboration and user-generated content are often highlighted as major potentials of Web2.0 technologies. However, the transparency may turn out to be its dominating feature. When participating on social networks, some of the implications for you or your businesses are:
a) your authenticity will translate as both honesty and integrity to the customer
b) it will help build trust
c) it will help engage in online conversations with customers
d) all of the above
e) only a and b
Answer: d
Difficulty: Medium 
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
20) Typical examples of types of social media are:
a) Blogs, wikis, and media sharing sites
b) Blogs, social bookmarking, and forums
c) Virtual worlds, social networking, and wikis
d) a and b
e) all of the above
Answer: e
Difficulty: Medium 
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
21) Some of the reasons companies choose to advertise on social media sites are:
a) large and growing number of users
b) creates brand loyalty
c) users spend a large portion of time online
d) rich data sets allow for more precise targeting of consumers
e) all of the above
Answer: e
Difficulty: Medium 
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
22) In most jurisdictions, unique laws and regulations apply when your social media involves children. In Canada, the protection is specified in:
a) COPPA
b) PIPEDA
c) OPC
d) Anti-Spam
e) No such protection in Canada
Answer: b
Difficulty: Medium 
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
23) Whenever the words “electronic address” are used in the context of social media messages, it includes:
a) an electronic mail address
b) an instant messaging account
c) home address on a letterhead
d) a and b
e) none of the above
Answer: d
Difficulty: Medium 
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
24) All of the following statements concerning privacy should be exercised by users of social media EXCEPT:
a) do not leave it to social network operators
b) assume the worst – test and test again
c) keep records
d) trust everyone
e) use disclosure practices
Answer: d
Difficulty: Medium 
Learning Objective: Define Web 2.0 and describe what features can make a social website more successful.
Section Reference: Defining Social Technologies and Utility
Feedback: Please review the Defining Social Technologies and Utility section in your text.
25) _____ involves associating keywords with your content to make it searchable so that other users can locate it and interact with it.
a) Relating
b) Imaging
c) Tagging
d) Collecting
e) None of the above
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain social utility and how it is leveraged to encourage user-generated content.
Section Reference: User-Generated Content
Feedback: Please review the User-Generated Content section in your text.
26) When content (such as a YouTube video) instantly spreads online from its origins to nearly every corner of the world, it is considered to have:
a) Gone mental
b) Gone viral
c) Gone spiral
d) Gone high
e) Gone extreme
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain social utility and how it is leveraged to encourage user-generated content.
Section Reference: User-Generated Content
Feedback: Please review the User-Generated Content section in your text.
27) Going viral is in keeping with the psychological concept of:
a) Schadenfreude
b) Freudism
c) Folksonomy
d) Acceptance
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain social utility and how it is leveraged to encourage user-generated content.
Section Reference: User-Generated Content
Feedback: Please review the User-Generated Content section in your text.
28) A situation in which a traditional brand faces an online storm that can quite literally damage the value of its brand overnight is called:
a) Mashup
b) Brandstorm
c) Viral
d) Folksonomy
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain social utility and how it is leveraged to encourage user-generated content.
Section Reference: User-Generated Content
Feedback: Please review the User-Generated Content section in your text.
29) Social media participants differ from those of traditional media because:
a) Traditional media users consume material created for them while social media audiences either dictate the type of product they want or bypass traditional producers to find products more suitable to their needs
b) Traditional media users tend to be within a certain age, gender, and socio-economic group, while social media appeals to virtually every age, gender, and economic status. 
c) Social media users tend to be the millennial generation, while traditional media users are mainly Gen-Y.
d) All of the above
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain social utility and how it is leveraged to encourage user-generated content.
Section Reference: User-Generated Content
Feedback: Please review the User-Generated Content section in your text.
30) SEO is an acronym for:
a) send emergency object
b) search engine option
c) search engine optimization
d) search emergency option
e) none of the above
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain social utility and how it is leveraged to encourage user-generated content.
Section Reference: User-Generated Content
Feedback: Please review the User-Generated Content section in your text.
31) Some unethical SEOs have given the industry a black eye through their overly aggressive marketing efforts and their attempts to manipulate search engine results in unfair ways. Suggested good practice(s) is (are):
a) be wary of SEO firms and web consultants or agencies that send you email out of the blue
b) be wary of firms that guarantee a #1 ranking on Google
c) be wary if a company is secretive or won't clearly explain what they intend to do
d) all of the above
e) none of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain social utility and how it is leveraged to encourage user-generated content.
Section Reference: User-Generated Content
Feedback: Please review the User-Generated Content section in your text.
32) The first step of an SEO project is to:
a) start with an initial website audit analysis
b) check company LOGO
c) check company strategic direction
d) all of the above
e) none of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain social utility and how it is leveraged to encourage user-generated content.
Section Reference: User-Generated Content
Feedback: Please review the User-Generated Content section in your text.
33) When messages, offers, or promotions come from the company to the consumer in some form, this is an example of a(n):
a) Indirect message
b) Direct message
c) Perfect message
d) Imperfect message
e) None of the above
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the benefits businesses can obtain by harnessing the power of social media.
Section Reference: Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing
Feedback: Please review the Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing section in your text.
34) What other people said or did with products became more important with the arrival of the social web, and consumers began to seek out _____ sources of information
a) Indirect
b) Direct
c) Perfect
d) Imperfect
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the benefits businesses can obtain by harnessing the power of social media.
Section Reference: Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing
Feedback: Please review the Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing section in your text.
35) What are purpose-built sites (or forums or groups) designed to meet a specific need?
a) Platform plays
b) Platform wars
c) Micro-markets
d) Macro-markets
e) Tech-markets
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the benefits businesses can obtain by harnessing the power of social media.
Section Reference: Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing
Feedback: Please review the Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing section in your text.
36) Making sure your brand and advertising messages are coherent and consistent is called:
a) Direct marketing
b) Indirect marketing
c) Media transparency
d) Brandstorm
e) Online marketing
Answer: c
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the benefits businesses can obtain by harnessing the power of social media.
Section Reference: Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing
Feedback: Please review the Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing section in your text.
37) Which of the following is not a benefit of social computing in new ways?
a) Conducting online focus groups for new product development
b) Running viral campaigns to launch new products
c) Holding virtual recruiting and job fairs in Second Life
d) Using social media tools to move from a podcast to broadcast model for training and development and internal communication with employees
e) None of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the benefits businesses can obtain by harnessing the power of social media.
Section Reference: Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing
Feedback: Please review the Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing section in your text.
38) According to the text, what should Ford North America have done to improve their customer feedback site in the early stages?
a) Delete any negative feedback
b) Let their loyal customers come to their rescue
c) Nothing
d) Delete the site entirely
e) None of the above
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the benefits businesses can obtain by harnessing the power of social media.
Section Reference: Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing
Feedback: Please review the Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing section in your text.
39) Direct marketing is continuing to become more ________ oriented.
a) personal selling
b) Web
c) television
d) email
e) radio
Answer: b
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the benefits businesses can obtain by harnessing the power of social media.
Section Reference: Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing
Feedback: Please review the Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing section in your text.
40) As the definition of social media develops, what is one underlying element?
a) The intersection of technology, social interaction, and sharing information.
b) Microsoft is the primary developer.
c) Use of the various elements is free.
d) All of the above 
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the benefits businesses can obtain by harnessing the power of social media.
Section Reference: Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing
Feedback: Please review the Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing section in your text.
41) In social media, what type of marketing has become important for advertisers?
a) e-mailed and online press kits
b) word-of-mouth, or buzz marketing
c) electronic ads
d) product placement
e) all of the above
Answer: c
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain the benefits businesses can obtain by harnessing the power of social media.
Section Reference: Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing
Feedback: Please review the Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing section in your text.
42) What are some of the concerns related to the limit of social media transparencies?
a) making it illegal for employers to monitor or capture the social media conversations of their employees
b) accepting government monitoring of social media
c) allowing employers to use against an employee what is contained in the employee’s social network profile
d) all of the above
e) none of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Explain the benefits businesses can obtain by harnessing the power of social media.
Section Reference: Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing
Feedback: Please review the Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing section in your text.
43) Websites such as tweetedbrands.com can provide:
a) information on traffic reports on Facebook
b) most tweeted brands on Twitter in the last 24 hours
c) tweeted information about you
d) all of the above
e) none of the above
Answer: b
Difficulty: Easy
Learning Objective: Explain the benefits businesses can obtain by harnessing the power of social media.
Section Reference: Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing
Feedback: Please review the Creating Business Utility Using Social Media Tools and E-marketing section in your text.
44) Blogs or weblogs are:
a) Web pages of short, frequently updated postings by an individual that are arranged chronologically
b) Messages of 140 characters or less
c) A category for discussion groups within Usenet
d) A web page that allows anyone to edit it
e) None of the above
Answer: a
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe how social media has changed the way people consume media and how this has affected social business models.
Section Reference: The Social and Business Impacts of Web 2.0
Feedback: Please review the Social and Business Impacts of Web 2.0 section in your text.
45) The social business models of the future will empower:
a) employees
b) business partners
c) customers
d) all of the above
e) none of the above 
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe how social media has changed the way people consume media and how this has affected social business models.
Section Reference: The Social and Business Impacts of Web 2.0
Feedback: Please review the Social and Business Impacts of Web 2.0 section in your text.
46) Leaders in the business world are increasing their presence on Twitter. This is an example of: 
a) people focused on sharing ideas about gamification
b) people focused on sharing ideas about cloud computing
c) people focused on sharing ideas about identity management
d) people focused on sharing ideas about social business strategy
e) none of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe how social media has changed the way people consume media and how this has affected social business models.
Section Reference: The Social and Business Impacts of Web 2.0
Feedback: Please review the Social and Business Impacts of Web 2.0 section in your text.
47) Social networking sites are beneficial for online advertising because they:
a) provide global reach and most are free of charge
b) provide opportunities to partner with competitors
c) increase advertising effectiveness by targeting specific groups of people and are free of charge
d) all of the above
e) none of the above
Answer: d
Difficulty: Medium
Learning Objective: Describe how social media has changed the way people consume media and how this has affected social business models.
Section Reference: The Social and Business Impacts of Web 2.0
Feedback: Please review the Social and Business Impacts of Web 2.0 section in your text.
Introduction to Business Information Systems, Third Canadian Edition	Test Bank
Copyright © 2012 John Wiley & Sons Canada, Ltd.
Unauthorized copying, distribution, or transmission of this page is strictly prohibited.
8-  PAGE   \* MERGEFORMAT  19 
